鄭立：防守的成本比攻擊大得多

「天下太平（Castle Rampage）」顧名思義，是一個一對一互相攻破對方堡壘的卡牌遊戲，不過既然是桌遊，自然玩者不用猜拳，而是用卡牌的功能去互相爭取優勢。

首先雙方的陣地分為兩個部分，即「基地（Castle）」和「保護罩（Gate）」，保護罩會保護基地。正常來說你必須攻破保護罩才能夠打基地，把敵人的保護罩和基地打到沒牌的一方就會得到勝利。

每回合你都會補充兩張牌，每張牌都是一個部隊，例如「運輸兵」、「投擲兵」、「冷氣軍師」、「魔法師」、「鬼」之類。你可以拿他去進攻，或者防守。冷氣軍師也有用？在遊戲裡，他的功用是把更多的增援弄進場中，而不是搞陰謀論捉鬼，而且需要時也可以弄進防線，如果他這樣做就有用吧。

首先是防守，你可以配置在保護罩或者基地當防線，每個角色都有兩個數值，一個是守保護罩的能力，一個是守基地的能力。有些明顯比較適合守前線，有些比較適合殿後。不過大部分角色一旦變成了防線，就不會有特殊能力，而是主力用來拖慢對方的進攻，不進攻的話，只會看到對方愈來愈多人。

大部分角色必須「進攻」才能使用特殊能力，也只有進攻才能夠贏得勝利，防守不會。

最簡單的角色是直接衝鋒的，他們是主力，衝的人是最重要的角色，大部分時候都是靠他們削弱對方的防線和壓迫對方。每個衝的人的專長都不一樣，例如「全身裝甲騎士」攻擊力有 5 點，而「肌肉大隻佬」是 4 點，其他那些中坑老坑阿伯或者學生就只有 2 至 3 點。

可是並不是每回合都攻擊就好，一個個單獨投入是沒效率的消耗，有效的攻擊通常是儲起一堆兵，全部於同一回合派出來。在這遊戲中，戰鬥力較差的，通常輔助能力較好。

像「補給兵」，雖然沒有戰鬥能力，但向前線補給糧食卻能提升士氣，令這回合所有人的攻擊力增加，有些攻擊在某些種類的角色掩護下戰鬥力會變強，例如投擲配合；也有角色可以主動掩護下一個角色，令他攻擊力增加；也有指定某幾類型的兵可配合「進攻計劃」，爆出巨大攻擊力。

但要對付敵人，不一定要在自己防線裡，這遊戲也有些專門伏在對方防線的人，例如協助我方進攻的哨兵，或者是在敵人進攻時，三個人一起衝出來拉住進攻者衣領大叫「冷靜！唔好衝動！」阻頭阻勢，或者用身體護住被攻擊對象的人。反正要進攻別人不一定指正面衝擊，阻住你進攻就是在阻住你保護自己。

在你打爆對方的基地之前，遊戲是不會結束的，就算你不斷投入更多的人厚實你的防守，終有一天都會被打爆。

為甚麼進攻總會打贏防守？原因是攻擊方可以把卡牌的能力組合起來，但防守的一方卻只能各自發揮效果。少數對少數時，防守可能有利；但數量多的時候，攻擊的一方可以任意選要攻擊地點，防守方卻是被動的要預備所有不同種類的進攻，防守的成本其實比攻擊大得多了。

其實「天下太平」直譯的話叫「卡嫂記憶體頁」，但是我覺得譯作「天下太平」更切合主題吧？

push